\chapter{Design Pattern}

\section{Introduzione}

Un \textbf{Design Pattern} è una soluzione pronta all’uso o preliminarmente adattabile per specifici problemi applicativi. I Design Pattern affrontano questioni rilevanti come la riusabilità, la modificabilità, l’estendibilità e il disaccoppiamento dei moduli software. La loro conoscenza offre un linguaggio comune (sintassi e semantica) per facilitare la comunicazione all’interno dei team di progetto.

I Design Pattern si classificano in tre categorie principali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Creazionali}: si occupano della creazione degli oggetti.
    \item \textbf{Strutturali}: descrivono come comporre classi e oggetti.
    \item \textbf{Comportamentali}: si concentrano sulle interazioni tra oggetti e algoritmi.
\end{itemize}

Questa classificazione, sebbene ampiamente accettata, non è universalmente condivisa. Ad esempio, il pattern \textit{State} appartiene alla categoria comportamentale. I Design Pattern possono essere rappresentati tramite diagrammi UML che coinvolgono classi, interfacce, oggetti e le loro relazioni.

I \textbf{23 Design Pattern di riferimento} sono descritti nel libro \textit{Design Patterns: Elements of Reusable Object-Oriented Software} (Gang of Four: E. Gamma, R. Helm, R. Johnson, J. Vlissides, 1995). Tuttavia, nuovi pattern continuano a essere scoperti e documentati.

\subsection{Benefici dei Design Pattern}
L’uso dei Design Pattern facilita il riuso efficace di progetti e architetture, rendendo accessibili agli sviluppatori tecniche consolidate. Aiutano a scegliere tra alternative progettuali che migliorano la riusabilità del sistema e a scartare quelle che la comprometterebbero.

I Design Pattern rispondono a esigenze quali:
\begin{itemize}
    \item Isolare e incapsulare gli aspetti che cambiano in un progetto.
    \item Applicare il principio \textbf{Open/Closed}: apertura ai cambiamenti tramite l’aggiunta di nuovi moduli, mantenendo invariati gli altri.
    \item Migliorare la documentazione e la manutenzione dei sistemi esistenti.
\end{itemize}

\subsection{Struttura di un Design Pattern}
Ogni Design Pattern è caratterizzato da quattro elementi essenziali:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Nome}: descrive sinteticamente il problema di progettazione, la soluzione e le conseguenze della soluzione scelta.
    \item \textbf{Problema (o intento)}: spiega il contesto e il problema che il pattern risolve.
    \item \textbf{Soluzione (concettuale)}: descrive gli elementi del progetto, le loro relazioni e collaborazioni. Non fornisce un’implementazione, ma una configurazione astratta.
    \item \textbf{Conseguenze}: descrivono i risultati e i vincoli derivanti dall’applicazione del pattern, aiutando a valutare soluzioni alternative e stimare costi e benefici.
\end{itemize}

\subsection{Origini dei Design Pattern}
Il concetto di pattern è stato introdotto da \textbf{Christopher Alexander} nel suo libro \textit{A Pattern Language: Towns, Buildings, Constructions} (Oxford University Press, 1977). Alexander descrisse circa 250 pattern per la progettazione architettonica di case e città, fornendo per ciascuno un nome, un contesto d’uso, il problema da risolvere e la soluzione proposta.

Un esempio di pattern architettonico è il \textit{Corridoio corto}, che suggerisce di evitare corridoi più lunghi di 16-17 metri per ridurre il disagio causato dalla loro oscurità e desolazione. La soluzione consiste nel progettare corridoi corti con ampie vetrate e rientranze arredate.

\subsection{Classificazione dei Design Pattern}
I Design Pattern possono essere classificati secondo due criteri:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Scopo}: indica ciò che il pattern fa (Creazionali, Strutturali, Comportamentali).
    \item \textbf{Raggio d’azione}: distingue tra pattern che riguardano le relazioni statiche tra classi (\textit{Class-pattern}) e quelli che riguardano le relazioni dinamiche tra oggetti (\textit{Object-pattern}).
\end{itemize}

La maggior parte dei Design Pattern ha gli oggetti come raggio d’azione, ma alcuni si concentrano sulle classi. Ad esempio:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Pattern Creazionali}: delegano parte del processo di creazione di un oggetto alle sottoclassi o ad altri oggetti.
    \item \textbf{Pattern Strutturali}: utilizzano l’ereditarietà per comporre classi o descrivono modi per raggruppare oggetti.
    \item \textbf{Pattern Comportamentali}: descrivono algoritmi e flussi di controllo o il modo in cui gruppi di oggetti cooperano per svolgere attività complesse.
\end{itemize}

\newpage

\section{Creazionali}

I pattern creazionali permettono di astrarre il processo di creazione. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Class Creational}: utilizzano l'ereditarietà per variare le classi istanziate \textit{(inheritance)};
    \item \textbf{Object Creational}: delegano il processo ad un altro oggetto \textit{(delegation or composition);}
\end{itemize}
Inoltre forniscono molta flessibilità su \textit{cosa} viene creato, \textit{chi} crea, \textit{come} viene creato e \textit{quando}.

\input{chapters/Pattern/creazionali/abstract-factory.tex}
\input{chapters/Pattern/creazionali/builder.tex}
\input{chapters/Pattern/creazionali/factory-method.tex}
\input{chapters/Pattern/creazionali/prototype.tex}
\input{chapters/Pattern/creazionali/singleton.tex}

\section{Strutturali}

I pattern strutturali si occupano di come classi e oggetti sono composti per formare strutture più grandi. 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Class Structural}: usano l'ereditarietà per definire interfacce o implementazioni;
    \item \textbf{Object Structural}: descrivono modi per comporre oggetti per realizzare nuove funzionalità
\end{itemize}

È bene sottolineare che alcuni pattern fanno utilizzo di ereditarietà multipla, non sempre applicabile in linguaggi come Java, che permettono di implementare molteplici interfacce, ma estendere una sola classe (astratta o concreta).

\input{chapters/Pattern/strutturali/adapter.tex}
\input{chapters/Pattern/strutturali/bridge.tex}
\input{chapters/Pattern/strutturali/composite.tex}
\input{chapters/Pattern/strutturali/decorator.tex}
\input{chapters/Pattern/strutturali/facade.tex}
\input{chapters/Pattern/strutturali/flyweight.tex}
\input{chapters/Pattern/strutturali/proxy.tex}

\section{Comportamentali}

I pattern comportamentali permettono di 
\begin{itemize}
    \item \textbf{Class Behavioral}: Utilizzare l'ereditarietà per distribuire il comportamento tra le classi.
    \item \textbf{Object Behavioral}: Utilizzare la composizione degli oggetti piuttosto che l'ereditarietà (per distribuire il comportamento tra le classi).
\end{itemize}

\input{chapters/Pattern/comportamentali/chain-of-responsibility.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/command.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/data-transfer-object.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/interpreter.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/iterator.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/mediator.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/memento.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/observer.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/state.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/strategy.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/template-method.tex}
\input{chapters/Pattern/comportamentali/visitor.tex}